%\chapter{Introdução}
\section{Introdução}

\subsection{Contextualização do tema}

Com o crescimento da comunidade científica nas últimas décadas, novos problemas surgiram para quantificar a produção, qualidade e inovação dos resultados de determinadas pesquisas~\cite{lane2010let}. Ao longo do tempo várias ações vêm sendo idealizadas pela comunidade científica para preencher essa lacuna, tais como: redes sociais ~\cite{kadriu2013discovering}, redes institucionais~\cite{lynch2003institutional}, plataforma curricular~\cite{fernandez2012semantic} entre outros~\cite{burns2013institutional}~\cite{edgar2010survey}.


%sobre a plataforma lattes
%todo
Idealizada pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico (CNPq), a plataforma Lattes foi criada com o propósito de ser a base única de informações sobre a produção científica do Brasil~\cite{bras2003organizaccao1}. Atualmente concentra cerca de $3.402.370$ currículos cadastrados de pesquisadores, distribuídos em todo o território nacional~\cite{Statistics:2016}.

% Entrar na pauta do tema, fazendo a ligação entre os relatorios.
Por sua riqueza de informações, a plataforma Lattes passou a ser utilizada pelas universidades, agências de fomentos e grupos de pesquisa como fonte principal de informações sobre o histórico acadêmico dos pesquisadores, influenciando na análise curricular e na averiguação de mérito e competência dos pleitos de financiamentos. Devido a esse fato, é praticamente obrigatório no Brasil que todos os pesquisadores (ativos ou não) mantenham seus currículos devidamente atualizados na plataforma.

Apesar da disponibilização pública das informações, instituições de ensino e pesquisa solicitam ao CNPq acesso aos dados curriculares de seus professores, pesquisadores, alunos e colaboradores, com o objetivo integrar os dados do plataforma Lattes aos seus sistemas de informação. Devido a esse fato, a plataforma Lattes disponibiliza de duas modalidades de extrações dos dados~\cite{aboutPlataform:2016}: 
\begin{description}
	\item{a) Espelhamento para fundações: voltado às fundações estaduais de apoio à pesquisa, basicamente consiste na disponibilização integral dos dados para réplica na base espelho.}
	\item{b) Espelhamento para instituições: destinado as instituições de ensino, tem como finalidade a extração das informações dos currículos e de grupos de pesquisa. Para as instituições utilizarem deste recurso é necessário encaminhar um ofício à presidência do CNPq, devidamente assinado pelo seu dirigente máximo. }
\end{description}

Embora a plataforma disponibilize destas duas modalidades, surgiu a necessidade de realizar extrações destas informações de maneira mais ágil~\cite{silva2007organizaccao}. Visando contornar essa necessidade, nas últimas décadas, algumas ferramentas criadas pela comunidade científica surgiram para auxiliar neste processo, dentre elas as que se destacam são: OntoLattes~\cite{bonifacio2002ontologias}, a Semantic Lattes~\cite{da2009semantic} e o Scriptlattes~\cite{Mena-Chalco2009}. Vale destacar que o Scriptlattes tem ganhado atenção de diversos pesquisadores, como pode ser observado na literatura~\cite{aboutPgScriptLattes:2016,mena2013prospecccao,fernandez2012semantic,ferraz2014use,nigro2015uso}.

%Realizar extrações constantes nesta base tornou-se um processo fundamental para seus utilizadores, a necessidade de uma extração ágil tornou-se uma limitação deste mecanismo~\cite{silva2007organizaccao}. Visando contornar esse problema, nas ultimas décadas, algumas ferramentas criadas pela comunidade científica surgiram para auxiliar nesta extração e conciliação dessas informações, dentre elas temos algumas, tais como:

%\begin{itemize}
%	\item OntoLattes, criado por Ailton Bonifácio ~\cite{bonifacio2002ontologias}.  O propósito desta ferramenta é apresentar um modelo de metadados, com semântica baseado em ontologias, no formato DAML-OIL especifico para plataforma Lattes.
%	\item Semantic Lattes, foi criada por Costa e Yamate~\cite{da2009semantic} com a proposta de realizar as tarefas de importação de currículos e listas de veículos de publicações cientificas em uma ontologia, possibilitando consultas as suas instâncias através de dois módulos principais: Server e Web. 
%	\item Eduardo Ferreira~\cite{galego2013extraccao} através deste trabalho procurou aplicar conceitos da Web Semântica dentro de um contexto de busca de informação.
	
%	\item Scriptlattes, foi criado por Jesus Mena ~\cite{Mena-Chalco2009} como uma ferramenta de extração de informações mais ágil e produtiva. Dado um grupo de pesquisadores registrados na plataforma Lattes, scriptlattes baixa os currículos no formato \emph{html}, extrai informações de interesse, elimina redundâncias e cria alguns relatórios. Esta ferramenta está sendo utilizada por diversas universidades e grupos de pesquisa do Brasil~\cite{aboutPgScriptlattes:2016}.
%\end{itemize}

O ScriptLattes foi desenvolvido por Jesús P. Mena-Chalco e Roberto M. Cesar-Jr~\cite{Mena-Chalco2009} como uma ferramenta  \emph{opensource} sob a licença GNU-GPL~\cite{campos2006software}, as primeiras versões foram programadas utilizando linguagem de programação perl, recentemente a ferramenta foi inteiramente re-programada usando a linguagem python, sendo assim, para executar esta ferramenta é necessário que seja instalado no sistema operacional o interpretador da linguagem python. 

Esta ferramenta é composta por seis módulos, sendo o primeiro a seleção dos currículos que se deseja extrair para análise, com base em uma lista criada manualmente ou automatizada. Os próximos módulos tem como finalidade realizar o pré-tratamento dos dados, retirar as redundância das produções registradas, gerar um gráfico de colaboração entre os membros do grupo, criar um mapa de geolocalização (integrado ao Google maps) e a geração de relatórios de produção bibliográfica, técnica e artística, além de um relatório de orientações acadêmicas, que formarão uma página estática em \emph{html}~\cite{mena2013bibliometria}.
 
O Scriptlattes passou a ser adotado por diversas universidade e centro de pesquisas em todo território nacional, 56 ao todo cadastrados na pagina oficial do Scriptlattes,~\cite{statisticsScriptlattes:2016} na Figura \ref{fig:scriptlattesNumeros}  pode ser visto as regiões, no Brasil, onde esta ferramenta é utilizada. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{utilizacaoScriptlattes.png}
	\caption{Utilização do Scritlattes por região.}
	\label{fig:scriptlattesNumeros}
\end{figure}  
  
\subsection{Identificação de lacunas ou questões de pesquisa }

A ferramenta Scriptlattes tem sido amplamente utilizada em todo o território nacional por uma gama de pesquisadores~\cite{Mena-Chalco2009}. Os resultados obtidos até então, têm contribuído significativamente com o avanço de pesquisas que analisam os dados extraído da Plataforma Lattes~\cite{menaredes, martins2012influencia}.


Porém, uma limitação do Scriptlattes está em não explorar a obtenção dos relatórios em diferentes níveis das informações, tal como: linha especifica de pesquisa, curso, área de conhecimento, quantificação por período, entre outras. Por não disponibilizar tal funcionalidade, a única forma utilizada para contornar esta limitação e contemplar uma possível solução para este cenário, cada relatório precisaria de um subconjunto do conjunto inicial dos dados e executar o Scriptlattes, para cada um desse subconjunto. Esta possível solução acarreta um enorme trabalho manual para o seu utilizador, em muitos dos casos se tornando uma operação inviável e enfadonha.

%cadastradas na plataforma Lattes, tais como: linha especifica de pesquisa, curso, área de conhecimento, quantificação por período, indicadores, entre outras. Por não disponibilizar tal funcionalidade, a única maneira para chegarmos em uma solução factível, cada relatório precisaria de um subconjunto do conjunto inicial dos dados e uma execução do Scriptlattes para cada um desse subconjunto, gerando um enorme trabalho manual para seu usuário, em muito dos casos se tornando uma operação inviável e enfadonha.
	
Outro ponto não explorado pelo Scriptlattes, é a comparação entre determinados conjuntos de currículos de mesma similaridade, extraídos da plataforma Lattes. Essa comparação pode ser realizada para analisar o desempenho de um determinado programa de pós-graduação \emph{stricto sensu}, com outro que possua melhores pontuações nos indicadores de avaliação CAPES (Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico)~\cite{capes:2016}, e realizar predições sobre esses relatórios.
\subsection{Delimitação do tema } 

%todo
Com a importância das informações existentes na plataforma Lattes, realizar extrações e agrupamentos dos dados tornou-se um excelente fonte de pesquisa. Sendo assim, esta pesquisa tem como intuito suprir uma limitação da ferramenta Scriptlattes em realizar hierarquias de agrupamentos, comparações e predições dos relatórios gerados em diferentes níveis, pré determinado pelo usuário do Scriptlattes.






